\documentclass[a4paper,14pt]{article}

%%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы
\usepackage{indentfirst}
\frenchspacing

%%% Страница
\usepackage{extsizes} % Возможность сделать 14-й шрифт
\usepackage{geometry} % Простой способ задавать поля
\geometry{top=30mm}
\geometry{bottom=40mm}
\geometry{left=30mm}
\geometry{right=20mm}
\usepackage{setspace} % Интерлиньяж
\onehalfspacing % Интерлиньяж 1.5

\usepackage{soul} % Модификаторы начертания

\usepackage{hyperref}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table,rgb]{xcolor}
\hypersetup{				% Гиперссылки
	unicode=true,           % русские буквы в раздела PDF
	pdftitle={Полярные сияния},   % Заголовок
	pdfauthor={Калтович Артём},      % Автор
	pdfsubject={Практическое задание курса по latex},      % Тема
	pdfcreator={Калтович Артём}, % Создатель
	pdfproducer={Калтович Артём}, % Производитель
	pdfkeywords={Полярные сияния} {Coursera} {latex}, % Ключевые слова
	colorlinks=true,       	% false: ссылки в рамках; true: цветные ссылки
	linkcolor=black,          % внутренние ссылки
	citecolor=black,        % на библиографию
	filecolor=magenta,      % на файлы
	urlcolor=blue           % на URL
}
\usepackage{csquotes} % Еще инструменты для ссылок

\usepackage[backend=biber,bibencoding=utf8,maxcitenames=2,style=apa,sorting=nty]{biblatex}
\addbibresource{bib.bib}

\usepackage{enumitem,xcolor} % Для цветных меток для списка "В культуре"

\renewcommand{\thesection}{} % Удаление номеров секций
\renewcommand{\thesubsection}{}

\renewcommand{\thebibliography}{Литература}

\newcommand{\tilda}{\raise.17ex\hbox{$\scriptstyle\sim$}}

\makeatletter
 % Точки в содержании
\renewcommand{\l@section}{\@dottedtocline{1}{0em}{1cm}}
\renewcommand{\l@subsection}{\@dottedtocline{1}{0em}{2cm}}
 % Удаление красной строки перед заголовком. (На самом деле, это расстояние между номером и заголовком)
 % но так как номера нет, остаётся только пропуск, поэтому убираем его.
\renewcommand*{\@seccntformat}[1]{\csname the#1\endcsname\hspace{0cm}}
\makeatother

\begin{document}
	
\section*{Полярное сияние\footfullcite{wiki}} %Не добавляем в содержание сейчас, чтобы туда не добавилась сноска

\textbf{Полярное сияние (северное сияние)} — свечение (\href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D1%8E%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B5%D1%81%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%8F}{люминесценция}) верхних слоёв \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D1%82%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B0}{атмосфер} \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%B5%D1%82%D0%B0}{планет}, обладающих \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B0%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%BE%D1%81%D1%84%D0%B5%D1%80%D0%B0}{магнитосферой}, вследствие их взаимодействия с заряженными частицами \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B5%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D0%B2%D0%B5%D1%82%D0%B5%D1%80}{солнечного ветра}.

\tableofcontents

\section{Природа полярных сияний}

В очень ограниченном участке верхней атмосферы сияния могут быть вызваны низкоэнергичными заряженными частицами солнечного ветра, попадающими в полярную ионосферу через северный и южный полярные \textbf{каспы}. В северном полушарии каспенные сияния можно наблюдать над Шпицбергеном в околополуденные часы. 

При столкновении энергичных частиц плазменного слоя с верхней атмосферой происходит возбуждение атомов и молекул газов, входящих в её состав. Излучение возбуждённых атомов в видимом диапазоне и наблюдается как полярное сияние. Спектры полярных сияний зависят от состава атмосфер планет: так, например, если для Земли наиболее яркими являются линии излучения возбуждённых кислорода и азота в видимом диапазоне, то для Юпитера — линии излучения водорода в ультрафиолете.

Поскольку ионизация заряженными частицами происходит наиболее эффективно в конце пути частицы и плотность атмосферы падает с увеличением высоты в соответствии с барометрической формулой, то высота появлений полярных сияний достаточно сильно зависит от параметров атмосферы планеты, так, для Земли с её достаточно сложным составом атмосферы красное свечение кислорода наблюдается на высотах 200—400~км, а совместное свечение азота и кислорода — на высоте \tilda110~км.Кроме того, эти факторы обусловливают и форму полярных сияний — размытая верхняя и достаточно резкая нижняя границы.

\section{Полярные сияния Земли}

Полярные сияния наблюдаются преимущественно в высоких широтах обоих полушарий в овальных зонах-поясах, окружающих магнитные полюса Земли — авроральных овалах. Диаметр авроральных овалов составляет 3000~км во время спокойного Солнца, на дневной стороне граница зоны отстоит от магнитного полюса на 10—16$^\circ$, на ночной — 20—23$^\circ$. Поскольку магнитные полюса Земли отстают от географических на \tilda12$^\circ$, полярные сияния наблюдаются в широтах 67—70$^\circ$, однако во времена солнечной активности авроральный овал расширяется и полярные сияния могут наблюдаться в более низких широтах — на 20—25$^\circ$ южнее или севернее границ их обычного проявления. Например, на острове Стюарт, лежащем лишь на 47$^\circ$ параллели, сияния происходят регулярно. Маори даже назвали его <<Пылающие небеса>>.

В спектре полярных сияний Земли наиболее интенсивно излучение основных компонентов атмосферы — азота и кислорода, при этом наблюдаются их линии излучения как в атомарном, так и молекулярном (нейтральные молекулы и молекулярные ионы) состоянии. Самыми интенсивными являются линии излучения атомарного кислорода и ионизированных молекул азота.

Свечение кислорода обусловлено излучением возбужденных атомов в метастабильных состояниях с длинами волн 557, 7~нм (зелёная линия, время жизни 0,74~с) и дублетом 630 и 636, 4~нм (красная область, время жизни 110~с). Вследствие этого красный дублет излучается на высотах 150—400~км, где вследствие высокой разреженности атмосферы низка скорость гашения возбужденных состояний при столкновениях. Ионизированные молекулы азота излучают при 391,4~нм (ближний ультрафиолет), 427,8~нм (фиолетовый) и 522,8~нм (зелёный). Однако, каждое явление обладает своей неповторимой гаммой, в силу непостоянства хи-
мического состава атмосферы и погодных факторов.

Спектр полярных сияний меняется с высотой. В зависимости от преобладающих в спектре полярного сияния линий излучения полярные сияния делятся на два типа: высотные полярные сияния типа A с преобладанием атомарных линий и полярные сияния типа B на относительно небольших высотах (80—90~км) с преобладанием молекулярных линий в спектре вследствие столкновительного гашения атомарных возбужденных состояний в сравнительно плотной атмосфере на этих высотах. 

Полярные сияния весной и осенью возникают заметно чаще, чем зимой и летом. Пик частотности приходится на периоды, ближайшие к весеннему и осеннему равноденствиям. Во время полярного сияния за короткое время выделяется огромное количество энергии. Так, за одно из зарегистрированных в 2007 году возмущений выделилось $5\cdot10^{14}$~джоулей, примерно столько же, сколько во время землетрясения магнитудой 5,5.


При наблюдении с поверхности Земли полярное сияние проявляется в виде общего быстро меняющегося свечения неба или движущихся лучей, полос, корон, <<занавесей>>. Длительность полярных сияний состав ляет от десятков минут до нескольких суток. Считалось, что полярные сияния в северном и южном полушарии являются симметричными. Однако одновременное наблюдение полярного сияния в мае 2001 из космоса со стороны северного и южного полюсов показало, что северное и южное сияние существенно отличаются друг от друга \footcite[P. 20]{Kruesi2009Aurorae}. % Добавление номера страницы, как в примере

\subsection{Искусственно созданные}
Полярные сияния можно создать искусственно и затем изучать. Этому был посвящён, например, советско-французский эксперимент АРАКС, проведённый в 1975 году.

\section{В культуре}

\begin{itemize}[label=\textcolor{blue}{\textbullet}]
	\item \textit{«Радиоволна»}, художественный фильм 2000 г., США
	\item \textit{«Белый плен»}, художественный фильм 2006 г., США
	\item \textit{«Белая мгла»}, художественный фильм 2009 г., США
\end{itemize}

\nocite{*}
\renewcommand{\refname}{\hspace{1cm}Литература}  % По умолчанию "Список литературы" (article)
\addcontentsline{toc}{section}{\refname}
\printbibliography

\end{document}